<?xml version="1.0"?> 
<entrevista>
<turno id="NAT01E"> A ver vamos a empezar con la entrevista y sí, son preguntas relacionadas con la menstruación. Entonces, primero ¿Sabes qué es la menstruación? ¿Cómo la definirías tú? </turno>
<turno id="NAT02I">	Mmmm, pues, como un proceso tal vez biológico por el que pasan ciertas personas. No diría solamente mujeres, sino, porque bueno, ahora se usa como personas no menstruantes incluyendo a las personas no binarias. Entonces este pues sí. Creo que sería como un proceso biológico por el que pasan ciertas personas ¿no? Ya no lo clasificaría solamente de mujeres. </turno>
<turno id="NAT03E">	Okay. Y ahora ¿Cómo y cuándo fue la primera vez que escuchaste hablar acerca de la menstruación? </turno>
<turno id="NAT04I">	Uy, no, no me acuerdo así que, o sea, no recuerdo que me hayan dicho “te presento la menstruación”. </turno>
<turno id="NAT05E">	Ajá. </turno>
<turno id="NAT06I">	O sea, creo que era algo que se, o sea, recuerdo en la primaria, pero era más como creo que se decía la regla. </turno>
<turno id="NAT07E">	Ah okey. </turno>
<turno id="NAT08I">	Era como de “va a ser la regla” ¿no? de, “puede pasarte” es como en estos momentos ¿no? de los que le puede pasar a alguien.
Y empezaron, me acuerdo que empezó una amiga a menstruar ¿no? pero se decía así como de “ay ya menstrua” ¿no?
Y luego me pasó a mí también. Creo que, no me acuerdo si en la primaria o empezando la secundaria, pero o sea, sí sabía que existía porque le dije a mi madre y me dijo “Ah sí” Y le fue a decir a mi padre “Ya está menstruando” ¿no? Pero, o sea, así que me lo explicaran o sea no, no recuerdo eso, o sea no. </turno>
<turno id="NAT09E">	Okey. Entonces empezaste, o sea, pero lo empezaste a escuchar digamos como por la primaria pero con este nombre ¿no? de la regla. </turno>
<turno id="NAT10I">	Ajá, era como: menstruación, regla o va a llegar Andrés. Eso decían en la primaria, eso era, pero no, no, osea y al final ya cuando yo empecé a menstruar, ya me acuerdo que fue como “okey, ya te toca a tí” como “algo tienes que hacer” y fue como de “ah, bueno, vas a tener que usar esto, esto y esto” ¿no? 
Y, o sea, sí sabía que era como un momento en el que yo podía quedar embarazada ¿no? y podía tener este une hije. Pero no recuerdo cómo fue que lo supe, o sea, parece que fue así como por ósmosis, pero no recuerdo que alguien me haya explicado así de mi mamá me dijera “esto va a pasar”. </turno>
<turno id="NAT11E">	Okey. Y bueno, ahora eh ¿Sabes qué productos de higiene se pueden utilizar durante el periodo menstrual y sabes cómo funcionan estos? </turno>
<turno id="NAT12I">	Mmm, pues, solo sé que existe la toalla sanitaria ¿no?, que están los tampones por si quieres hacer este, alguna actividad deportiva ¿no? como natación. Este, sé que está la copa menstrual, mmm y nada más esos, de esos conozco para la menstruación. Sí, solo sé de esos. </turno>
<turno id="NAT13E">	Okey. Y bueno ahora ¿Podrías mencionar algún mito que hayas escuchado en relación con la menstruación? </turno>
<turno id="NAT14I">	Uy, no me acuerdo ¿Un mito? </turno>
<turno id="NAT15E">	Ajá, sí, algo que hayan dicho tal vez y que no sepas como si es cierto o si no. </turno>
<turno id="NAT16I">	Mmm. Pues o sea solo recuerdo que sí te decían como de, bueno, no te decían pero era como de “No tengas relaciones sexuales mientras estás menstruando”. </turno>
<turno id="NAT17E">	 Ajá, sí. </turno>
<turno id="NAT18I">	Pero ajá, eso se decía, pero era como de, era como que sí lo podías hacer pero era como riesgoso, como de “Ay, por qué haces eso” ¿no? o sea, se podía hacer, pero te podían tachar como de cochina, como de “no, mejor no hagas eso” o que podías incomodar tal vez a tu, a tu pareja. Nada más eso recuerdo. </turno>
<turno id="NAT19E">	Sí. Y bueno ¿Conoces pues los síntomas que se pueden presentar antes y durante el periodo menstrual? ¿Cuáles son? ¿Cuáles son los que conoces, los que has experimentado? </turno>
<turno id="NAT20I">	Pues es que te enseñan algunos pero en mi experiencia creo que cada quién experimenta diferentes, o sea, tenía amigas que no se podían mover ni parar en los primeros días, o sea, les dolía muchísimo. O sea, se sentían muy cansadas ¿no?
Luego tengo otras amigas que me han dicho que este se sienten muy hornys ¿no? o sea que tienen muchas muchas ganas de tener relaciones sexuales antes, pero tengo otras que durante. 
A mí por ejemplo, nadie más, no conozco a nadie más que le haya pasado específicamente pero a mí me duelen mucho las piernas, antes, durante. Me suelo sentir a veces muy triste antes, pero también durante, es muy variado, pero en general de lo que tengo entendido sí que cada quien como que experimenta diferentes, pero antes y durante es como que empiezan a haber muchos cambios emocionales, pero sí varían, varían de persona a persona, no diría como “esto es antes, esto es después” porque cada quién tiene sus síntomas. </turno>
<turno id="NAT21E">	Okey.  Y bueno, esta está relacionada un poco como a lo que ya me habías dicho pero es este acerca de ¿Si has escuchado o utilizado otras palabras o frases para nombrar la menstruación y como cuáles? </turno>
<turno id="NAT22I">	 Mm, sí. Pues estos de menstruación, regla, te va a bajar, se pregunta ¿Ya te bajó? “Ya me va a bajar” este el de “Va a llegar Andrés”, nada más de esos me acuerdo. </turno>
<turno id="NAT23E">	Okay Y ¿En dónde has escuchado? ajá ¿En dónde has escuchado que los ocupan? </turno>
<turno id="NAT24I">	Ah, esos, todos esos yo los aprendí en en la primaria, sobre todo en cuarto, quinto, sexto de primaria. Se decía así porque justo no, como que no estaba bien dicho decir “menstruar”, entonces era mejor decir “ay es que ya me va a llegar la regla” ¿no? o “ya te va a bajar” ese de “ya te va a bajar” todavía secundaria, este, prepa tal vez “ya te va a bajar”. 
Y lo de “va a llegar Andrés” eso fue nada más en la primaria, me acuerdo que eso sí se utilizaba mucho. De “ya va a llegar Andrés”. Y no, ya ahorita sí ya me refiero a menstruación y es la que más más escucho ahorita. </turno>
<turno id="NAT25E">	Y bueno ¿Por qué crees que es importante hablar y conocer más sobre, en general pues sobre el ciclo menstrual? </turno>
<turno id="NAT26I">	Ay pues, a ver otra vez, me la repites por favor. </turno>
<turno id="NAT27E">	Sí. ¿Por qué crees que es importante hablar y conocer más sobre el ciclo menstrual? </turno>
<turno id="NAT28I">	Ah, pues porque, pues porque es algo natural por el que pasa muchísima población y porque pues es necesario que todes como que sepamos que es un proceso natural que mucha gente lo pasa porque a mi me pasaba que a mí se me caía una toalla sanitaria y me decían en secreto “se te cayó una toalla sanitaria” ¿no? y yo me asustaba, me ponía muy nerviosa porque iban a ver que hay una toalla sanitaria ¿no? Entonces, no sé por qué, no tiene nada de malo, es algo normal ¿no? se me cayó, ups. 
Y eso era algo que en la secundaria no, la gente no tenía que saber que tú estabas menstruando. O sea eso no. Se veía como, no sé, ni siquiera era como “ay se va a ver mal” sino que te daba como mucha vergüenza, mucho pudor. Me acuerdo que cuando te decían “Te damos” este necesitabas una toalla sanitaria era como que te la pasaban muy bajita la mano, no se tenía que ver que te estaban pasando algo así. Entonces, y también me pasaba que los hombres eran súper y completamente ignorantes, decían “Ay, pero por qué las mujeres se ponen así si nada más es un día” ¿no?. 
No, no es un día, son más. ¿no?
Y porque hay muchos estereotipos sobre, sobre cómo se vive la menstruación y creo que se adjudican muchísimos muchísimos prejuicios de “es que estás en tus días” “es que es por eso que te portas mal” Creo que las personas menstruantes tienen que lidiar con muchos estigmas por el desconocimiento en general de la población entonces creo que es algo que todes deberíamos de saber para normalizarlo ¿no? Saber qué, cuáles son las medidas que podemos tomar entre mientras se menstrua como algo pues sí, normal, así como parte, parte de la vida que no tiene que ser algo vergonzoso ni de pudor. ¡Eso! </turno>
<turno id="NAT29E">	Okey, bueno. Muchas gracias. </turno>
<turno id="NAT30I">	Ay gracias a ti. </turno> 
<\entrevista>